<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Amostra na engenharia e produto da elite</title>
      <filetitle>Amostra na engenharia e produto da elite</filetitle>
      <categories>
         <category_item>educação</category_item>
         <category_item>decorar</category_item>
         <category_item>social</category_item>
         <category_item>USP</category_item>
         <category_item>Engenharia</category_item>
       </categories>
      <autor>marciogalli</autor>
      <date>2011-05-06</date>
   </header>
   <content><![CDATA[
 
<p>
"All the work they did, intelligent people, but they got themselves into this funny state of mind, this strange kind of self-propagating  “education” which is meaningless, utterly meaningless! " -- Richard Feynman. 
</p>
<p>
Hoje eu lí o  artigo "Richard Feynman on education in Brazil" [1] e isso me lembrou um  dia em que visitei o campus da USP São Carlos, em um evento no instituto de Engenharia. Fiz matricula no evento e naquele dia havia duas palestras. Decidi ser parte. A da tarde era um tema relacionado com oportunidades de emprego. O palestrante começou falar e quanto mais ele falava notei que eu começava a olhar para os lados -- meu corpo se movia. Eu me perguntava  se estava em algum tipo de teatro. Observava as expressões dos  alunos: nada. O palestrante avançava com aquela linha de ideias. Ele  falou, por exemplo, que aqueles alunos alí na sala estavam  todos bem em termos de oportunidades de emprego. E que eles sairiam dalí  e se tornariam chefes: seriam os gerentes. Que o Brasil estava melhor  que a Alemanha e assim por diante. Passei a achar que algo estava muito estranho. Um momento em que instintivamente  notamos que algo vai mal. Alí percebi que a palestra parecia uma comédia, um teatro de auto-promoção, um tipo de massagem  para o ego. Aquilo acontecia e ninguém expressava consciência do fato. Não houve comentários, nem perguntas, nada. Eram mentes acalmadas,  massageadas, anestesiadas. No mesmo dia, já na palestra da noite,  encontrei um outro mundo, mas as mesmas pessoas no auditório. Essa  palestra foi muito técnica e até apareceram vários slides com fórmulas  matemáticas. No início eu pensei que os alunos estavam anestesiados  novamente, mas ao contrário e ainda mais sendo uma palestra em Inglês,  notei que vários alunos começaram a interagir com o palestrante. Parecia  que todos eles estavam acompanhando a discussão.
</p>
<p>
Foi realmente uma surpresa esta segunda palestra. Eu notei que aquele pessoal realmente estava treinado para ser gerente de empresas tradicionais do Brasil. Isso realmente parece ser o que nossas "elite-universities" estão gerando, eu pensei naquele momento. Eles vão acelerar a velocidade desses "carros", dos atuais processos e das tecnologias que estão em vigor. Mas, vale lembrar que os pioneiros da inovação tem um perfil diferente, eles criam as novas indústrias porque não seguem os caminhos padronizados e tem a capacidade do questionamento e da ação. Esses "carros" que foram criados, em design e objetivos, com criatividade e tecnologia de outros, se tornam os frameworks para essa geração de profissionais que pensam em entrar na onda e acelerar, tornando-se assim engenheiros de manutenção de um sistema que não quer se reavaliar. O reinventar da técnica, reinventar das oportunidades é outra história que infelizmente não está nesse contexto. O triste é que estamos inserindo um gerente técnico, que decorou as receitas e aceita as fórmulas como elas são. Nós perdemos a capacidade da consciência social e do questionamento sobre se esses caminhos estão certos ou não. E pior, quando penso que inovação vem da busca desses novos caminhos, não estou vendo essa galera ser parte dessa história. 
</p>
<p>Pior, por eles terem emprego pronto, como colocava o palestrante, existe ainda uma percepção de que tudo está bem, que eles são queridos pelo sistema. Desse modo eles passam a se sentir ainda mais parte de uma elite e passam a viver em uma zona de conforto. Mas vale lembrar que este sistema, de preencher fórmulas e executar sem questionar, é um sistema que lembra commodity. Não é deste que vão surgir as novas empresas, não é deste que virão mudanças e talvez seja ele um componente que faz o Brasil continuar a ser o país do futuro. 
</p>
[1]  http://v.cx/2010/04/feynman-brazil-education 


]]>
   </content>
</article>
