<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Empreender no mar social, cheio de ruído e limitações </title>
      <filetitle>Empreender no mar social cheio de ruído e limitações </filetitle>
      <categories>
         <category_item>empreendedorismo</category_item>
         <category_item>estudar</category_item>
         <category_item>universidade</category_item>
         <category_item>motivação</category_item>
       </categories>
      <autor>marciogalli</autor>
      <date>2011-05-10</date>
   </header>
   <content><![CDATA[
 
<p>Esse texto é uma compilação de notas de algumas pessoas que são referências para muitos de nós, mentes inspiradoras que trazem grande motivação. Serve a princípio para aqueles que estão estudando ou lutando para coordenar ações de empreendedorismo. 
</p>
<p>
A primeira nota vem da entrevista do Sr. Jarbas Castro[1], presidente da Opto, empresa sediada em São Carlos, que tem filial em em Miami nos Estados Unidos. O professor da USP fez uma entrevista pra rádio UFSCar onde falou de várias conquistas. No final da entrevista, o repórter fez uma pergunta pedindo uma dica para os alunos e aqueles que querem ser empreendedores. Ele diz: "Como tudo na vida você tem que levar muito a sério. Se você é estudante, você tem que estudar muito. A gente não pode ter dó do nosso corpo. O nosso corpo aguenta" e complementa algo que o pai dele falou para ele na época que ele entrou na universidade: "Ele falava muito que na universade, qdo vc entrava, tinha um arco invisível que fala assim: é proibido fazer diferente. E que os professores, e eu posso falar isso porque eu também sou professor, assim sem receios. Que os professores limitavam muito a capacida inventiva e de inovaçao do estudante. ". Jarbas pede que estudantes continuem lutando mas possam manter um pouco da imaginação. 
</p>
<p>
Minha segunda nota eu encontrei em uma apresentação dada por James Cameron, o diretor e produtor conhecido por filmes como Alien, Exterminador do Futuro, dentre outros. Na palestra entitulada "Antes de Avatar...um garoto curioso" [2], Cameron coloca questões que são feitas para ele por jovens cineastas, como "Qual o seu conselho para fazer isso". Ele responde dizendo "Não crie limites para você mesmo. Outras pessoas vão fazer isso por você, não o faça a si mesmo, não aposte contra você mesmo. E arrisque."
</p>
<p>
E complementa com um caso e pensamento que na minha visão é a característica que define um empreendedor:
</p>

<p>
"A NASA tem uma frase que eles gostam: "Fracasso não é uma opção." Mas fracassar tem que ser uma opção na arte e na exploração, porque se trata de ação da fé ( leap of faith ). E nenhum empreendimento que exigiu inovação foi feito sem riscos. Você tem que estar disposto a assumir esses riscos. Então, o pensamento que eu gostaria de deixar com vocês, é que em qualquer coisa que você faça, fracassar é uma opção, mas o medo não."
</p>

<p>
E para fechar acho que é muito válida essa apresentação do Chris Anderson, capitão do TED, que foi realizada em 2002. Naquela época, logo depois que a bolha da Internet havia estourado, Chris fala de suas várias empresas de tecnologia que passaram por grandes perdas e ele lembra sobre as distrações de negócios que ele teve, do processo de recuperação e da busca por encontrar um caminho saudável, de valor pessoal, e duradouro para o futuro: TED. 
</p>


<object width="446" height="326"><param name="movie" value="http://video.ted.com/assets/player/swf/EmbedPlayer.swf"></param><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowScriptAccess" value="always"/><param name="wmode" value="transparent"></param><param name="bgColor" value="#ffffff"></param> <param name="flashvars" value="vu=http://video.ted.com/talks/dynamic/ChrisAnderson_2002-medium.flv&su=http://images.ted.com/images/ted/tedindex/embed-posters/ChrisAnderson-2002.embed_thumbnail.jpg&vw=432&vh=240&ap=0&ti=211&lang=por_br&introDuration=15330&adDuration=4000&postAdDuration=830&adKeys=talk=chris_anderson_shares_his_vision_for_ted;year=2002;theme=a_taste_of_tedglobal_2010;theme=tales_of_invention;theme=to_boldly_go;theme=not_business_as_usual;event=Not+Business+as+Usual;tag=Business;tag=Culture;tag=Global+Issues;tag=Technology;tag=community;tag=philanthropy;tag=philosophy;&preAdTag=tconf.ted/embed;tile=1;sz=512x288;" /><embed src="http://video.ted.com/assets/player/swf/EmbedPlayer.swf" pluginspace="http://www.macromedia.com/go/getflashplayer" type="application/x-shockwave-flash" wmode="transparent" bgColor="#ffffff" width="446" height="326" allowFullScreen="true" allowScriptAccess="always" flashvars="vu=http://video.ted.com/talks/dynamic/ChrisAnderson_2002-medium.flv&su=http://images.ted.com/images/ted/tedindex/embed-posters/ChrisAnderson-2002.embed_thumbnail.jpg&vw=432&vh=240&ap=0&ti=211&lang=por_br&introDuration=15330&adDuration=4000&postAdDuration=830&adKeys=talk=chris_anderson_shares_his_vision_for_ted;year=2002;theme=a_taste_of_tedglobal_2010;theme=tales_of_invention;theme=to_boldly_go;theme=not_business_as_usual;event=Not+Business+as+Usual;tag=Business;tag=Culture;tag=Global+Issues;tag=Technology;tag=community;tag=philanthropy;tag=philosophy;"></embed></object>

<h2> Referências </h2>

<ul>
<li>[1] http://www.linkedin.com/pub/jarbas-castro/26/308/324</li>
<li>[2] http://www.ted.com/talks/lang/por_br/james_cameron_before_avatar_a_curious_boy.html</li>
<li>[3] http://www.ted.com/talks/lang/por_br/chris_anderson_shares_his_vision_for_ted.html</li>
</ul>

]]>
   </content>
</article>
