<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Amostra na engenharia e produto da elite</title>
      <filetitle>Amostra na engenharia e produto da elite</filetitle>
      <categories>
         <category_item>educação</category_item>
         <category_item>decorar</category_item>
         <category_item>social</category_item>
         <category_item>USP</category_item>
         <category_item>Engenharia</category_item>
       </categories>
      <autor>marciogalli</autor>
      <date>2011-05-06</date>
   </header>
   <content><![CDATA[
 

<p>"All the work they did, intelligent people, but they got themselves into this funny state of mind, this strange kind of self-propagating  “education” which is meaningless, utterly meaningless! " -- Richard Feynman. </p>

<p>Hoje eu lí o  artigo "Richard Feynman on education in Brazil" [1] e isso me lembrou um  dia que visitei o campus da USP em São Carlos em um evento no instituto de engenharia. Eu fiz matricula no evento e naquele dia haviam duas palestras. Decidi ser parte do evento que tratava-se de uma semana de palestras com o público alvo os alunos do curso. </p>

<p> A da tarde era um tema relacionado com oportunidades de emprego. O palestrante começou falar coisas e quanto mais ele falava eu percebia que eu  começava a olhar para os lados -- meu corpo se movia. Eu me perguntava  se eu estava em algum tipo de teatro, observava as expressões dos  alunos: nada. O palestrante avançava com aquela linha de ideias. Ele  falou coisas, como por exemplo, que aqueles alunos alí na sala estavam  todos bem em termos de oportunidades de emprego. E que eles sairiam dalí  e se tornariam chefes: seriam os gerentes. E que o Brasil estava melhor  que Alemanha, daí foi. Eu sentí uma acerelação de ideias. Aquele  momento que o instinto começa a detectar um cheiro de coisa estranha nas idéias. Alí eu senti que  parecia uma comédia, um teatro de auto-promoção, um tipo de massagem  para o ego. Aquilo acontecia e ninguém expressava uma outra consciência,  não houveram comentários, sem perguntas, nada. Eram mentes acalmadas,  massageadas, anestesiadas. No mesmo dia, já na palestra da noite,  encontrei um outro mundo mas as mesmas pessoas no auditório. Essa  palestra foi muito técnica e até apareceram vários slides com fórmulas  matemáticas. No início eu pensei que os alunos estariam anestesiados  novamente, mas ao contrário, e ainda mais sendo uma palestra em Inglês,  notei que vários alunos começaram a interagir com o palestrante. Parecia  que todos eles estavam acompanhando a discussão.</p>

<p>
Mesmo  eu, um peixe fora d'água, por ter jogado alguns comentários alguém veio  falar comigo no final perguntando de qual grupo que eu era parte. Foi  realmente uma surpresa quando eu notei aquela galerinha "treinada para  ser gerente de empresas tradicionais do Brasil". "É o que nossas elite-universities estão gerando" eu pensei naquele momento. Eles vão acerelar a  velocidade dos carros dessas tecnologias que em primeiro lugar foram  feitas por pessoas com um perfil diferente. Esses "carros" que são  criados, em design e objetivos, com criatividade e tecnologia de outros.  Mas eles vão sim saber dar manutenção nesses sistemas, com quaisquer  contas e técnicas que forem necessárias. Porém, reinventar a técnica,  reinventar esses carros, e os caminhos, daí sim é outra história. O  triste é que se estamos inserindo o gerente ténico, que decorou e aceita  as fórmulas como elas são, não teremos a capacidade da consciência  social se esses caminhos estão certos ou não. E pior, quando penso que  inovação vem da busca desses novos caminhos, não estou vendo essa galera  ser parte dessa história. E pior, por eles terem emprego esperando,  existe ainda uma percepção que tudo está bem, que eles são queridos pelo  sistema. Mas vale lembrar que esse sistema, de preencher fórmulas e  executar é um sistema de commodities. Não é dele que vão surgir as novas  empresas, não é dele que virá nenhuma mudança e talvez seja ele uma  componente que faz o Brasil continuar a sempre ser o país de futuro. </p>

<h2>Referências</h2>

[1]  http://v.cx/2010/04/feynman-brazil-education 

]]>
   </content>
</article>
